\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução à Análise de Algoritmos}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 \begin{center}
  O que são\\
  Algoritmos?
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Algumas possíveis definições:
 \begin{center}
 \begin{block}{(Cormen, et al, 2002)}
 \begin{quote}
  Qualquer procedimento computacional bem definido que toma algum valor ou
  conjunto de valores como entrada e produz algum valor ou conjunto de valores
  como saída.
 \end{quote}
 \end{block}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Algumas possíveis definições:
 \begin{center}
 \begin{block}{(Ziviani, 2007)}
 \begin{quote}
  Uma sequência de ações executáveis para a obtenção de uma solução para
  determinado tipo de problema.
 \end{quote}
 \end{block}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Podemos resolver um mesmo problema com diferentes métodos de resolução
(algoritmos).
\newline\newline
Portanto, como saber se um algoritmo é melhor que outro? Por que escolher uma
abordagem em detrimento de outra?
\newline
\begin{itemize}
 \item Quais métricas seriam utilizadas?
 \item Como realizar boas comparações entre algoritmos?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.42]{rotas.png}\\
Algoritmos como rotas: qual a melhor abordagem?
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Como comparar a melhor rota a ser realizada? Exemplos de métricas possíveis:
 \begin{itemize}
  \item Menor distância ou tempo;
  \item Menos trânsito;
  \item Trajeto mais seguro;
  \item Trajeto menos poluído;
  \item Trajeto mais bonito;
  \item ...
 \end{itemize}
 Como fazer abordagem similar para avaliar e comparar algoritmos?
\end{frame}

\section{Medidas Empíricas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas Empíricas}
Medidas Empíricas são aquelas cujas métricas são extraídas a partir da
observação, direta ou indireta, de acontecimentos.
\newline\newline
Nesse quesito, as principais métricas possíveis de serem observadas em
algoritmos são:
\newline
\begin{itemize}
 \item Quantidade de memória utilizada;
 \item Tempo de execução.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas Empíricas}
Podemos verificar o tempo de execução de determinado programa no GNU/Linux
utilizando o comando \textit{time} no terminal.
\newline\newline
\begin{center}
 \$ time \textit{programa}
\end{center}
\ \newline\newline
Há algum problema com essa abordagem?
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas Empíricas}
Problemas com a medida empírica de tempo:
\newline\newline
\begin{itemize}
 \item Não é relacionada ao algoritmo em si;
 \item Dependência da linguagem de programação utilizada;
 \item Dependência do hardware utilizado;
 \item Dependência do \textit{clock} da máquina;
 \item Praticamente impossível de replicar os resultados.
\end{itemize}
\ \newline\newline
Então, que abordagem de avaliação deve ser empregada?
\end{frame}

\section{Medidas de Complexidade}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas Empíricas}
A melhor abordagem seria relacionar alguma métrica diretamente com o algoritmo, independente da tecnologia de implementação ou do hardware utilizado.
\newline\newline
Para tanto, estudaremos como calcular a \textbf{medida de complexidade} de um
algoritmo, que nos indicará sua eficiência e nos permitirá compará-lo com seus
pares.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Algoritmos são procedimentos ordenados que permitem a resolução de
 determinado problema;
 \item Há várias formas de se resolver um problema, daí a necessidade de
 compararmos algoritmos;
 \item As métricas de comparação deveriam ser relacionadas apenas ao algoritmo,
 independente de tecnologia -- por isso a comparação via tempo de execução não é
 recomendada.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
